%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% EXERCICES %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{section}{Exercices}%
%\protect\numberline{}

\subsection*{Intégrales et primitives}
\exercice{[Primitives] Montrer l'existence, puis calculer chacune des intégrales suivantes :

\[A=\int_1^2 \frac{\ln(x)}{x}\dd x ~~~~~B=\int_0^3 (2u+1)\eu{u^2+u+1}\dd u~~~~~C=\int_0^1 \frac{\eu{t}+1}{\eu{t}+t}\dd t~~~~~D=\int_{\E}^{2\E} \frac{\dd t}{t\sqrt{\ln(t)}}\]
\[E=\int_0^1 \frac{x}{x+1}\dd x~~~~~F=\int_{-1}^1 |x^2-x|\dd x\]
}


\solution{L'idée de cet exercice est de trouver les primitives des fonctions sous le signe intégrale. On se ramènera aux primitives usuelles, ou aux formules de dérivations ($u'\E^u, \frac{u'}{u},\cdots$).\\Remarquons tout d'abord  que chaque intégrale existe car toutes les fonctions considérées sont continues sur les intervalles d'intégration.
\[A=\int_1^2 \frac{\ln(x)}{x}\dd x = \left[ \frac{1}{2}\left(\ln(x)\right)^2 \right]_1^2 = \frac{\left(\ln(2)\right)^2}{2} \textrm{  en reconnaissant } \frac{\ln(x)}{x} = \frac{1}{x}\ln(x) = u'(x)u(x) \textrm{ avec } u(x)=\ln(x)\]
\[B=\int_0^3 (2u+1)\eu{u^2+u+1}du = \left[ \eu{u^2+u+1}\right]_0^3 = \eu{13}-e \textrm{  en reconnaissant } v'(u) \eu{v(u)} \textrm{ avec } v(u)=u^2+u+1\]
\[C=\int_0^1 \frac{\E^1+1}{\E^t+t}\dd t = \left[ \ln\left|\E^t+t\right| \right] _0^1 = \ln(1+e) \textrm{  en reconnaissant } \frac{u'(t)}{u(t)} \textrm{ avec } u(x)=\E^t+t\]
\[D=\int_{\E}^{2e} \frac{\dd t}{t\sqrt{\ln(t)}} = \left[ 2\sqrt{\ln(t)} \right]_{\E}^{2e} =  2\sqrt{\ln(2)+1}-2 \textrm{  en reconnaissant } \frac{u'(t)}{\sqrt{u(t)}} \textrm{ avec } u(t)=\ln(t)\]
Pour le $E$, on ne reconnait pas de primitives usuelles. On transforme alors l'écriture de l'intégrale :
\[E=\int_0^1 \frac{x}{x+1}\dd x = \int_0^1 \frac{x+1-1}{x+1}\dd x = \int_0^1 1-\frac{1}{x+1}\dd x = \left[ x-\ln|x+1|\right]_0^1 = 1-\ln(2)\]
\begin{methode}
Dans le cas d'une intégrale avec une valeur absolue, il faut utiliser la relation de Chasles pour pouvoir enlever, suivant les intervalles considérés, les valeurs absolues.
\end{methode}
Remarquons que $x^2-x=x(x-1)$ est positif sur $[-1;0]$ et est négatif sur $[0;1]$. Ainsi,
\[F=\int_{-1}^1 |x^2-x|\dd x = \int_{-1}^0 |x^2-x|\dd x + \int_0^1 |x^2-x| \dd x = \int_{-1}^0 x^2-x\dd x + \int_0^1 -(x^2-x)\dd x\]
en utilisant le fait que $|u|=u$ si $u\geq 0$, $|u|=-u$ sinon.
Ainsi, \[F=\left[\frac{x^3}{3}-\frac{x^2}{2}\right]_{-1}^0 + \left[ -\left(\frac{x^3}{3}-\frac{x^2}{2}\right)\right]_0^1 = 1\]
}


\exercice{[IPP] Montrer l'existence, puis calculer chacune des intégrales suivantes :
\[A=\int_0^1 t\E^t \dd t~~~~~B=\int_1^{\E} v^2\ln(v)dv~~~~~C=\int_1^{\E} x(\ln(x))^2\dd x~~~~~D=\int_0^1 u^3\eu{u^2}du\]
}



\begin{prof}
\solution{Les quatre intégrales existent car les fonctions sous le signe intégrale sont bien continues sur l'intervalle considéré.

\begin{methode}
En règle générale, on essaiera de dériver la fonction $\ln$ et assimilée, et de prendre une primitive des fonctions $\exp$ et assimilées.	
\end{methode}

\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] Posons $u(t)=t$ et $v'(t)=\E^t$ sur $[0;1]$. Ainsi, $u'(t)=1$ et $v(t)=\E^t$ par exemple. Les fonctions $u$ et $v$ sont de classe $\mathcal{C}^1$ sur $[0;1]$. Par intégration par parties :
	\[A=\int_0^1 t\E^t\dd t = \left[t\E^t\right]_0^1-\int_0^1 \E^t\dd t\]
	et donc
	\[A=e - \left[\E^t\right]_0^1 =e-(e-1)=1\]
	\item[$\bullet$] Posons $u(v)=\ln(v)$ et $w'(v)=v^2$. Donc $u'(v)=\frac{1}{v}$ et $w(v)=\frac{v^3}{3}$. $u$ et $w$ sont de classe $\mathcal{C}^1$ sur $[1;e]$. Par intégration par parties :
	$$B=\int_1^{\E} v^2\ln(v)dv = \left[ \frac{v^3}{3}\ln(v)\right]_1^{\E} - \int_1^{\E} \frac{v^3}{3}\frac{1}{v}dv$$
	soit
	$$B=\frac{\E^3}{3} - \int_1^{\E} \frac{v^2}{3}dv = \frac{\E^3}{3}-\left[\frac{v^3}{3\times 3}\right]_1^{\E} = \frac{\E^3}{3}-\left(\frac{\eu{3}}{9}-\frac{1}{9}\right) = \frac{2\E^3+1}{9}$$
	\item[$\bullet$] Posons $u(x)=\left(\ln(x)\right)^2$ et $v'(x)=x$. Ainsi, $u'(x)=2\frac{\ln(x)}{x}$ et $v(x)=\frac{x^2}{2}$. Les fonctions $u$ et $v$ sont de classe $\mathcal{C}^1$ sur $[1;e]$. Par intégration par parties, 
	$$C=\int_1^{\E} x(\ln(x))^2\dd x = \left[(\ln(x))^2\frac{x^2}{2}\right]_1^{\E} - \int_1^{\E} 2\frac{\ln(x)}{x}\frac{x^2}{2}\dd x$$
	soit
	$$C=\frac{\E^2}{2}- \int_1^{\E} x\ln(x)\dd x$$
	Posons alors $a(x)=\ln(x)$ et $b'(x)=x$, soit $a'(x)=\frac{1}{x}$ et $b(x)=\frac{x^2}{2}$. $a$ et $b$ sont de classe $\mathcal{C}^1$ sur $[1;e]$ et par intégration par parties
	$$C=\frac{\E^2}{2} - \left( \left[ \frac{x^2}{2}\ln(x) \right]_1^{\E} - \int_1^{\E} \frac{x^2}{2}\frac{1}{x}\dd x\right)$$
	et donc
	$$C= \frac{\E^2}{2}- \left( \frac{\E^2}{2} - \int_1^{\E} \frac{x}{2}\dd x\right)$$
	Ainsi,
	$$C=\frac{\E^2}{2}-\left( \frac{\E^2}{2}-\left[ \frac{x^2}{4}\right]_1^{\E} \right)= \frac{\E^2-1}{4}$$
	\item[$\bullet$] Posons $a(u)=u^2$ et $b'(u)=u\eu{u^2}$. Ainsi, $a'(u)=2u$ et $b(u)=\frac{1}{2}\eu{u^2}$. $a$ et $b$ sont de classe $\mathcal{C}^1$ sur $[0;1]$ et, par intégration par parties :
	$$D=\int_0^1 u^3\eu{u^2}du = \left[ u^2 \frac{1}{2}\eu{u^2} \right]_0^1 - \int_0^1 2u\frac{1}{2}\eu{u^2}du$$
	soit
	$$D=\frac{\E}{2} - \int_0^1 u\eu{u^2}du = \frac{\E}{2}-\left( \left[ \frac{1}{2}\eu{u^2}\right]_0^1\right) = \frac{1}{2}$$
\end{itemize}

}	
\end{prof}



\exercice{[Changement de variable] Montrer l'existence, puis calculer chacunes des intégrales suivantes en utilisant le changement de variable donné :
$$A=\int_1^2 \frac{x}{(x^2+1)(x^2+2)}\dd x ~~~(y=x^2)~~~~~B=\int_{1/2}^1 \frac{1}{x(x+1)} \ln \left(\frac{x}{x+1}\right)\dd x ~~~(y=\frac{x}{x+1})$$
}

\begin{prof}
\solution{Pour $A$, on pose $y=x^2$, soit $x=\sqrt{y}$ qui sont des fonctions de classe $\mathcal{C}^1$ sur $\R^*_+$. On a alors $\dd x=\frac{1}{2\sqrt{y}}dy$. Enfin, si $x=1$ alors $y=1$, et si $x=2$ alors $y=4$. Par changement de variables, on a ainsi 
$$A=\int_1^4 \frac{\sqrt{y}}{(y+1)(y+2)} \frac{1}{2\sqrt{y}}dy=\frac{1}{2}\int_1^4 \frac{1}{(y+1)(y+2)}dy$$
Par décomposition en éléments simples, on obtient que $$\frac{1}{(y+1)(y+2)} = \frac{1}{y+1}-\frac{1}{y+2}$$
Ainsi
$$A=\frac{1}{2}\int_1^4 \frac{1}{y+1}-\frac{1}{y+2}dy = \frac{1}{2}\left[ \ln|y+1|-\ln|y+2|\right]_1^4= \frac{1}{2}\left( \ln(5)-\ln(6)-(\ln(2)-\ln(3)) \right) = \frac{1}{2}\ln\left(\frac{5\times 3}{6\times 2}\right) = \frac{1}{2}\ln\left(\frac{5}{4}\right)$$

Pour $B$, on pose $y=\frac{x}{x+1}$. Ainsi, pour $x\in\left[ \frac{1}{2};1\right]$, on a 
$$y=\frac{x}{x+1} \Leftrightarrow (x+1)y=x \Leftrightarrow x(y-1)=-y \Leftrightarrow x=\frac{-y}{y-1}=\frac{y}{1-y}$$
Ces deux fonctions sont de classe $\mathcal{C^1}$ sur $\R \backslash\{-1;1\}$.
Ainsi, $$dy=\frac{1(1-y)-y(-1)}{(1-y)^2}dy=\frac{1}{(1-y)^2}dy$$
Enfin, si $x=1/2$, $y=\frac{1}{3}$ et si $x=1$ alors $y=\frac{1}{2}$. \\Par changement de variable,
$$B=\int_{1/3}^{1/2} \frac{1}{\frac{y}{1-y} \left( \frac{y}{1-y}+1\right)}\ln(y)\frac{1}{(1-y)^2}dy=\int_{1/3}^{1/2} \frac{1}{\frac{y}{(1-y)^2}} \ln(y)\frac{1}{(1-y)^2}dy = \int_{1/3}^{1/2} \frac{\ln(y)}{y}dy$$
Ainsi,
$$B=\left [ \frac{(\ln(y))^2}{2} \right]_{1/3}^{1/2} = \frac{\ln(1/2)^2}{2}-\frac{\ln(1/3)^2}{2}=\frac{\ln(2)^2-\ln(3)^2}{2}$$
}	
\end{prof}


\exercice{Déterminer sur quel(s) intervalle(s) les fonctions suivantes possèdent des primitives, puis les déterminer
$$f(x)=\frac{x}{x+1}~~~~~g(x)=x\sqrt{1-x^2}~~~~h(x)=\frac{2}{x(x+1)}$$}

\begin{prof}
\solution{~\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item La fonction $f$ est définie sur $\R \backslash \{-1\}$, et y est continue comme quotient de fonctions continues. Donc $f$ admet des primitives sur $]-\infty;-1[$ et sur $]-1;+\infty[$. En constatant que 
	$$\forall~x\neq -1,~~\frac{x}{x+1}=\frac{x+1-1}{x+1}=1-\frac{1}{x+1}$$
	Les primitives sur $]-\infty;-1[$ et sur $]-1;+\infty[$ s'écrivent $$x \mapsto x-\ln|x+1|+k \textrm{  avec  } k\in \R$$
	soit $x\mapsto x-\ln(x+1)+k$ sur $]-1;+\infty[$, et $x\mapsto x-\ln(-(x+1)) + k'$ sur $]-\infty;-1[$.
	\item Remarquons que $x\mapsto 1-x^2$ est définie sur $\R$, et est positif sur $[-1;1]$. La fonction $g$ est donc définie et continue sur $[-1;1]$ comme composée de fonctions continues. Elle y admet donc des primitives. En constatant que $g(x)=-\frac{1}{2}u'(x)\sqrt{u(x)}$, avec $u(x)=1-x^2$, on en déduit que les primitives de $g$ s'écrivent $$x\mapsto -\frac{1}{2}\frac{\left(1-x^2\right)^{3/2} }{3/2}+ k=-\frac{1}{3}\left(1-x^2\right)^{3/2} + k$$
	\item La fonction $h$ est définie et continue sur $\R \backslash \{-1;0\}$. Elle admet donc des primitives sur $]-\infty; -1[$, $]-1;0[$ et sur $]0;+\infty[$. En remarquant que $$\frac{2}{x(x+1)}=\frac{2}{x}-\frac{2}{x+1}$$ on en déduit que les primitives de $h$ sur chacun des intervalles s'écrivent 
		$$x\mapsto 2\ln |x| -2\ln |x+1|+k=\ln \left( \left(\frac{x}{x+1}\right)^2\right) + k$$
\end{itemize}


}	
\end{prof}


\subsection*{Suites d'intégrales}

\exercice{Pour tout entier $n$, on pose $$u_n=\int_0^{1/2} \frac{x^n}{1-x^2}\dd x$$
\begin{enumerate}
    \item Déterminer deux réels $a$ et $b$ tels que pour tout $x\in \R \backslash \{-1;1\}$, $\frac{1}{1-x^2}=\frac{a}{1-x}+\frac{b}{1+x}$. En déduire la valeur de $u_0$.
    \item Calculer $u_1$.
    \item Montrer que pour tout entier $n$, $$u_n-u_{n+2}=\frac{1}{(n+1)2^{n+1}}$$
    En déduire $u_2$ et $u_3$.
    \item Montrer que la suite $(u_n)$ est décroissante, et minorée par $0$.
    \item En minorant $1-x^2$, montrer que pour tout entier $n$, $\displaystyle{u_n\leq \frac{4}{3(n+1)2^{n+1}}}$. En déduire la limite de la suite $u$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{Remarquons déjà que, pour tout entier $n$, la fonction $x\mapsto \frac{x^n}{1-x^2}$ est définie et continue sur $\left[0;\frac{1}{2}\right]$. Toutes les intégrales considérées existent donc bien. \begin{enumerate}
	\item En mettant au même dénominateur, 
			$$\forall~x\in \R \backslash \{-1;1\},~~\frac{1}{1-x^2}=\frac{a}{1-x}+\frac{b}{1+x}=\frac{(a-b)x+(a+b)}{1-x^2}$$
			Par identification des coefficients, $$\left \{ \begin{array}{ccc}
				a-b&=&0\\a+b&=&1
			\end{array}\right. \Leftrightarrow a=b=\frac{1}{2}$$
			Ainsi, pour tout $x$ différent de $-1$ et $1$, $$\frac{1}{1-x^2}=\frac{1/2}{1-x}+\frac{1/2}{1+x}$$
			et donc
			$$u_0=\int_0^{1/2} \frac{1}{1-x^2}\dd x=\int_0^{1/2} \frac{1/2}{1-x}+\frac{1/2}{1+x} \dd x = \left [ -\frac{1}{2}\ln|1-x|+\frac{1}{2}\ln|1+x|\right]_0^{1/2}$$
			soit 
			$$\boxed{u_0=-\frac{1}{2}\ln\left(\frac{1}{2}\right)+\frac{1}{2}\ln \left(\frac{3}{2}\right) = \ln \left (\sqrt{3}\right)}$$
	\item $$u_1=\int_0^{1/2} \frac{x}{1-x^2}\dd x = -\frac{1}{2}\int_0^{1/2} \frac{-2x}{1-x^2}\dd x=-\frac{1}{2}\left[ \ln(1-x^2)\right]_0^{1/2}$$
			et donc
			$$\boxed{u_1=-\frac{1}{2}\ln \left(\frac{3}{4}\right) = \ln \left (\sqrt{ \frac{4}{3}}\right)}$$
	\item Par linéarité de l'intégrale, $$u_n-u_{n+2}=\int_0^{1/2} \frac{x^n}{1-x^2}\dd x - \int_0^{1/2} \frac{x^{n+2}}{1-x^2}\dd x = \int_0^{1/2} \frac{x^n-x^{n+2}}{1-x^2}\dd x$$
			soit
			$$u_n-u_{n+2}=\int_0^{1/2} \frac{x^n(1-x^2)}{1-x^2}\dd x=\int_0^{1/2} x^n\dd x = \left[ \frac{x^{n+1}}{n+1} \right]_0^{1/2}$$
			et donc
			$$\boxed{u_n-u_{n+2} = \frac{\left(1/2\right)^{n+1}}{n+1}=\frac{1}{2^{n+1}(n+1)}}$$
		Pour $n=0$, on obtient donc $u_0-u_2=\frac{1}{2}$, soit $$u_2=u_0-\frac{1}{2}=\ln \left(\sqrt{3}\right) - \frac{1}{2}$$
		et pour $n=1$, il vient $u_1-u_3=\frac{1}{2^2\times 2}$, soit $$u_3=u_1-\frac{1}{8}=\ln \left (\sqrt{\frac{4}{3}}\right)-\frac{1}{8}$$
	\item Pour déterminer la monotonie de la suite $u$, déterminons pour tout entier $n$ le signe de $u_{n+1}-u_n$ :
			$$u_{n+1}-u_n=\int_0^{1/2} \frac{x^{n+1}}{1-x^2}\dd x-\int_0^{1/2} \frac{x^n}{1-x^2}\dd x = \int_0^{1/2} \frac{x^{n+1}-x^n}{1-x^2}\dd x \textrm{ par linéarité}$$
			donc
			$$u_{n+1}-u_n=\int_0^{1/2} \frac{x^n(x-1)}{1-x^2}\dd x$$
			Or, sur $\left[0; \frac{1}{2}\right]$, $x^n\geq 0$, $x-1\leq 0$ et $1-x^2 >0$. Ainsi, sur cet intervalle, $\displaystyle{\frac{x^n(x-1)}{1-x^2}} \leq 0$. Puisque $0<\frac{1}{2}$, par positivité de l'intégrale, on en déduit donc que $\displaystyle{\int_0^{1/2} \frac{x^n(x-1)}{1-x^2}\dd x\leq 0}$.
			\\\textbf{Bilan} : pour tout entier naturel $n$, $u_{n+1}-u_n\leq 0$ : la suite $(u_n)$ est décroissante.\\
			De plus, toujours sur $\left[0; \frac{1}{2}\right]$, $x^n\geq 0$ et $1-x^2\geq 0$. Par positivité de l'intégrale, on a donc $\displaystyle{\int_0^{1/2} \frac{x^n}{1-x^2}\dd x\geq 0}$ : la suite $(u_n)$ est bien positive.
	\item Remarquons déjà qu'étant décroissante et minorée, par théorème de convergence monotone, la suite $(u_n)$ converge.
		\begin{methode}Pour encadrer une intégrale, on encadre ce qui est dans l'intégrale, et on utilise la croissance de l'intégrale.\end{methode}
		Pour tout $x\in \left[0;\frac{1}{2}\right]$; $0 \leq x \leq \frac{1}{2} \Rightarrow 0 \leq x^2 \leq \frac{1}{4}$ par croissance de la fonction carrée sur $\R^+$.
		Soit
		$$0\leq x \leq \frac{1}{2} \Leftrightarrow 1-x^2 \geq \frac{3}{4}$$
		Donc sur $\left[0;\frac{1}{2}\right]$, on a 
		$$\frac{1}{1-x^2} \leq \frac{4}{3}$$
		ainsi
		$$\frac{x^n}{1-x^2} \leq \frac{4}{3} x^n \textrm{  car } x^n \geq 0$$
		Par croissance de l'intégrale ($0\leq \frac{1}{3}$), on a alors 
		$$\int_0^{1/2} \frac{x^n}{1-x^2}\dd x \leq \int_0^{1/2} \frac{4}{3}x^n\dd x$$
		et donc
		$$u_n \leq \left[ \frac{4}{3} \frac{x^{n+1}}{n+1} \right] = \frac{4}{3} \frac{\left(1/2\right)^{n+1}}{n+1}=\frac{4}{3(n+1)2^{n+1}}$$
		Par produit, et puisque $2>1$, on a 
		$$\lim_{n\rightarrow +\infty} (n+1)2^{n+1} =+\infty$$
		et par quotient
		$$\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{4}{3(n+1)2^{n+1}}=0$$
		Or, pour tout entier $n$, nous avons $\displaystyle{0\leq u_n \leq \frac{4}{3(n+1)2^{n+1}}}$. Ainsi, par le théorème d'encadrement, la limite de $(u_n)$ existe et vaut $0$: 
		$$\boxed{\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=0}$$
		
\end{enumerate}
}	
\end{prof}


\exercice{Pour tout entier $n$, on note
$$I_n=\int_0^1 \frac{t^n}{1+t^2}\dd t \textrm{  et  } J_n=\int_0^1 t^n \ln(1+t^2) \dd t$$
\begin{enumerate}
    \item Déterminer la monotonie des suites $I$ et $J$.
    \item Montrer que pour tout $n$, $0\leq I_n\leq \frac{1}{n+1}$. En déduire la limite de $(I_n)$.
    \item Par un intégration par parties, démontrer que pour tout $n$, $$J_n=\frac{\ln(2)}{n+1}-\frac{2}{n+1}I_{n+2}$$
    En déduire la limite de $(J_n)$ puis celle de $(n\times J_n)$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{Les fonctions $x\mapsto \frac{t^n}{1+t^2}$ et $x\mapsto t^n\ln(1+t^2)$ sont définies et continues sur $[0;1]$, donc toutes les intégrales considérées existent.
\begin{enumerate}
	\item Pour tout entier $n$, et par linéarité de l'intégrale :
		$$I_{n+1}-I_n=\int_0^1 \frac{t^{n+1}}{1+t^2}\dd t=\int_0^1 \frac{t^n}{1+t^2}\dd t = \int_0^1 \frac{t^{n+1}-t^n}{1+t^2}\dd t = \int_0^1 \frac{t^n(t-1)}{1+t^2}\dd t$$
		Or, sur $[0;1]$, $t^n\geq 0$, $t-1\leq 0$ et $1+t^2>0$. Par quotient, $\displaystyle{\frac{t^n(t-1)}{1+t^2}\leq 0}$ sur $[0;1]$. Par positivité de l'intégrale ($0<1$), on a donc $\displaystyle{\int_0^1 \frac{t^n(t-1)}{1+t^2}\dd t \leq 0}$.
		$$\boxed{I_{n+1}-I_n \leq 0 : \textrm{ la suite $(I_n)$ est décroissante.}}$$ 
		De même,
		$$J_{n+1}-J_n=\int_0^1 t^n(t-1)\ln(1+t^2)\dd t$$
		Puisque, sur $[0;1]$, $t^n\geq 0$, $1+t^2\geq 1$ donc $\ln(1+t^2)\geq 0$ et $t-1\leq 0$. Par produit, $\displaystyle{t^n(t-1)\ln(1+t^2)\leq 0}$ sur $[0;1]$. Par positivité de l'intégrale, on a donc $\displaystyle{\int_0^1 t^n(t-1)\ln(1+t^2)\dd t\leq 0}$. 
		$$\boxed{J_{n+1}-J_n\leq 0 : \textrm{ la suite $(J_n)$ est décroissante}}$$
	\item Pour tout $t\in [0;1]$ $t^n\geq 0$ et $1+t^2\geq 0$. Par quotient, $\displaystyle{\frac{t^n}{1+t^2}\geq 0}$ sur $[0;1]$. Par positivité de l'intégrale, $$I_n=\int_0^1 \frac{t^n}{1+t^2}\dd t \geq 0$$
		De plus, pour tout $t\in [0;1]$ on a 
		$$0\leq t \leq 1 \Rightarrow 0 \leq t^2 \leq 1 \textrm{ par croissance de la fonction carrée sur $\R^+$}$$
		ainsi $1\leq 1+t^2 \leq 2$ et donc, par décroissance de la fonction inverse sur $\R^*_+$,
		$1\geq \frac{1}{1+t^2}$ et donc $t^n \geq \frac{t^n}{1+t^2}$ sur $[0;1]$ car $t^n\geq 0$. Par croissance de l'intégrale, on en déduit donc 
		$$I_n=\int_0^1 \frac{t^n}{1+t^2}\dd t \leq \int_0^1 t^n\dd t = \left[ \frac{t^{n+1}}{n+1} \right]_0^1 = \frac{1}{n+1}$$
		Ainsi, pour tout entier $n$,
		 $$0\leq I_n \leq \frac{1}{n+1}$$
		 Puisque $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{1}{n+1}=0}$, par théorème d'encadrement, $(I_n)$ converge et 
		 $$\boxed{\lim_{n\rightarrow +\infty} I_n=0}$$
	\item Partons de $J_n$ et faisons une intégration par parties. On pose, pour $t \in [0;1]$, $u(t)=\ln(1+t^2)$ et $v'(t)=t^n$, soit $u'(t)=\frac{2t}{1+t^2}$ et $v(t)=\frac{t^{n+1}}{n+1}$. $u$ et $v$ sont de classe $\mathcal{C}^1$ sur $[0;1]$ et, par intégration par parties, 
			$$J_n=\int_0^1 t^n\ln(1+t^2)\dd t = \left[ \frac{t^{n+1}}{n+1}\ln(1+t^2)\right]_0^1 - \int_0^1 \frac{t^{n+1}}{n+1}\frac{2t}{1+t^2}\dd t$$
			soit
			$$J_n=\frac{\ln(2)}{n+1} - \int_0^1 \frac{2}{n+1}\frac{t^{n+2}}{1+t^2}\dd t = \frac{\ln(2)}{n+1}-\frac{2}{n+1}I_{n+2}$$
		On a alors $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{\ln(2)}{n+1} =0}$, $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{2}{n+1}=0}$ et $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} I_{n+2}=0}$ d'après la question précédente. Par somme et produit
		$$\boxed{\lim_{n\rightarrow +\infty} J_n=0}$$
		De plus, $$nJ_n=\frac{n\ln(2)}{n+1}-\frac{2n}{n+1}I_{n+2}$$
		Puisque, par la règle du terme de plus haut degré, $$\lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{n\ln(2)}{n+1}=\ln(2) \textrm{  et  } \lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{2n}{n+1}=2$$
		par somme et produit
		$$\boxed{\lim_{n\rightarrow +\infty} nJ_n=\ln(2)}$$
		\remarque{Ainsi $(J_n)$ est équivalente à $\frac{\ln(2)}{n}$, soit $J_n \sim \frac{\ln(2)}{n}$}
\end{enumerate}	
}
\end{prof}


\subsection*{Fonctions définies par une intégrale}

%\exercice{Etudier complètement les fonctions suivantes (ensemble de définition, signe, dérivée, et tableau de variations). On justifiera toutes les étapes.
%$$a(x)=\int_1^x \ln(t)\dd t~~~~~b(x)=\int_x^1 \frac{t}{\sqrt{t^3+1}}\dd t~~~~~c(x)=\int_0^x \eu{-t^2}\dd t$$}
%
%\begin{prof}
%\solution{~\begin{itemize}
%	\item[$\bullet$] $a$ est la primitive de la fonction $\ln$ nulle en $1$. Ainsi, la fonction $\ln$ étant continue sur $\R^*_+$, $a$ est de classe $\mathcal{C}^1$ sur $\R^*_+$, et on a $$\forall~x\in \R^*_+,~~a'(x)=\ln(x)$$
%Ainsi, puisque $\ln(x)>0 \Leftrightarrow x>1$, on en déduit que $a$ est décroissante sur $]0;1]$ et est croissante sur $[1;+\infty[$. Puisque $a(1)=0$, on en déduit également qu'elle est positive sur $\R^*_+$.
%	\item[$\bullet$] Remarquons que $t^3+1>0 \Leftrightarrow t^3>-1 \Leftrightarrow t>-1$ par stricte croissance de la fonction cube. Ainsi,la fonction $f:t\mapsto \frac{t}{\sqrt{t^3+1}}$ est continue sur $]-1;+\infty[$ comme quotient et composée de fonctions continues : elle admet des primitives. Soit $F$ une primitive de $f$. Alors, pour tout $x \in ]-1;+\infty[, ~~b(x)=F(1)-F(x)$ et la fonction $b$ est définie et de classe $\mathcal{C}^1$ sur $]-1;+\infty[$. On a alors $$\forall~x\in ]-1;+\infty[,~~b'(x)=0-F'(x)=-f(x)=-\frac{x}{\sqrt{x^3+1}}$$
%	Puisque pour tout $x\in ]-1;+\infty[$, $\sqrt{x^3+1}>0$, $b'(x)$ est du signe de $-x$. Ainsi, $b$ est croissante sur $]-1;0]$ et est décroissante sur $[0;+\infty[$.
%	\item[$\bullet$] La fonction $h:t\mapsto \eu{-t^2}$ est définie et continue sur $\R$. La fonction $c$, qui est donc une primitive de $h$, est définie et de classe $\mathcal{C}^1$ sur $\R$, et on a$$\forall~x\in \R,~~c'(x)=\eu{-x^2}$$
%	$c'$ est strictement positive, donc la fonction $c$ est strictement croissante sur $\R$. \\De plus, $h$ étant strictement positive, et par positivité de l'intégrale,  $c(x)\geq 0$ si $x\geq 0$, et $c(x)\leq 0$ si $x\leq 0$.
%\end{itemize}
%
%}	
%\end{prof}



\exercice{Soit $g$ la fonction définie sur $\R$ par $$g(x)=\int_x^{2x} \eu{-t^2}\dd t$$
\begin{enumerate}
    \item Justifier que $g$ est bien définie sur $\R$, et que la fonction $g$ est impaire.
    \item Déterminer le signe de $g(x)$ suivant les valeurs de $x$.
    \item Justifier que $g$ est de classe $\mathcal{C}^1$ et que pour tout $x\in \R$,
    $$g'(x)=2\eu{-4x^2}-\eu{-x^2}$$
    \item Dresser le tableau de variations de $g$. On précisera $g(0)$.
    \item Montrer que pour tout $x>0$, $x\eu{-4x^2} \leq g(x) \leq x\eu{-x^2}$. En déduire la limite de $g$ en $+\infty$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~\begin{enumerate}
	\item ~
	\begin{methode}Pour une fonction définie par une intégrale, la parité se fera (presque) toujours par le changement de variable $x=-t$.\end{methode}
	La fonction $f:x\mapsto \eu{-x^2}$ est définie et continue sur $\R$. La fonction $g$ est donc bien définie sur $\R$.\\
		$\R$ est symétrique par rapport à $0$, et pour tout réel $x$, on a 
		$$g(-x)=\int_{-x}^{-2x} \eu{-t^2}\dd t$$
		Faisons le changement de variable $u=-t$, soit $t=-u$ qui est de classe $\mathcal{C}^1$, et $\dd t=-du$. Lorsque $t=-x$, $u=x$ et lorsque $t=-2x$, $u=2x$. Par changement de variable 
		$$g(-x)=\int_{x}^{2x} \eu{-(-u)^2}(-du)=-\int_x^{2x} \eu{-u^2}du=-g(x)$$
		Ainsi, la fonction $g$ est impaire.
	\item ~\remarque{On fera toujours attention à l'ordre des bornes avant d'utiliser la positivité de l'intégrale.} 
		La fonction $f$ est positive sur $\R$. Il faut donc s'intéresser aux bornes de l'intégrale :
		\begin{itemize}
			\item[$\bullet$] Pour $x>0$, on a $x<2x$. Par positivité de l'intégrale, $$g(x)=\int_x^{2x} \eu{-t^2}\dd t \geq 0$$
			\item[$\bullet$] Pour $x<0$, on a par contre $x>2x$. Par positivité de l'intégrale, on a cette fois-ci $$g(x)=\int_x^{2x} \eu{-t^2}\dd t\leq 0$$
		\end{itemize}  
		\textbf{Bilan} : $g$ est positive sur $\R^+$ et négative sur $\R^-$.
	\item Soit $F$ une primitive de $f$ (qui existe car $f$ est continue sur $\R$). $F$ est de classe $\mathcal{C}^1$, et on peut alors écrire, pour tout réel $x$, $$g(x)=F(2x)-F(x)$$
		Par somme et composée de fonctions de classe $\mathcal{C}^1$, $g$ est $\mathcal{C}^1$ sur $\R$, et $$g'(x)=2F'(2x)-F'(x)=2f(2x)-f(x)$$ c'est-à-dire 
		$$\forall~x\in \R,~g'(x)=2\eu{-(2x)^2}-\eu{-x^2}=2\eu{-4x^2}-\eu{-x^2}$$
	\item On a alors 
		$$g'(x)\geq 0 \Leftrightarrow 2\eu{-4x^2} \geq \eu{-x^2} \Leftrightarrow \eu{-3x^2} \geq \frac{1}{2}$$
		Soit, par croissance de la fonction $\ln$ sur $\R^*_+$ :
		$$-3x^2 \geq \ln\left(\frac{1}{2}\right) \Leftrightarrow x^2\leq \frac{\ln(2)}{3} $$
		Ainsi, $g'$ est négative sur $\left]-\infty; -\sqrt{\frac{\ln(2)}{3}}\right]$ et sur $\left[\sqrt{\frac{\ln(2)}{3}};+\infty\right[$, positive sinon. On obtient le tableau de variations suivant
		\begin{center}$\begin{tabvar}{|C|CCCCCCC|}\hline
				 x & -\infty & & -\sqrt{\frac{\ln(2)}{3}} & & \sqrt{\frac{\ln(2)}{3}} & & +\infty\\ \hline
				 g'(x) & & - & 0 & + & 0 & - &  \\\hline
				 \niveau{2}{2} ~~g(x)~~& & \decroit & & \croit & & \decroit & \\\hline
		\end{tabvar}$\end{center}
	\item Soit $x>0$. Sur $[x;2x]$, la fonction $f:t\mapsto \eu{-t^2}$ est décroissante. Ainsi
		$$\forall~t\in [x;2x],~~  f(2x) \leq   f(t) \leq f(x)\Leftrightarrow \eu{-4x^2} \leq f(t) \leq \eu{-x^2}$$
		Par positivité de l'intégrale (car pour $x>0, ~x<2x$), on a alors
		$$\int_x^{2x} \eu{-4x^2}\dd t \leq \int_x^{2x} f(t)\dd t \leq \int_x^{2x} \eu{-x^2}\dd t$$
		soit
		$$\eu{-4x^2}\left [t \right]_x^{2x} \leq g(x) \leq \eu{-x^2}\left[t \right]_x^{2x}$$
		et donc 
		$$x\eu{-4x^2} \leq g(x) \leq x\eu{-x^2}$$
		Or, par croissance comparée, $$\lim_{x\rightarrow +\infty} x\eu{-x^2} = \lim_{x\rightarrow +\infty } \frac{1}{x} \underbrace{x^2\eu{-x^2}}_{lim = 0\textrm{ (CC)}} = 0 \textrm{  par produit}$$
		De même, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} x\eu{-4x^2}=0}$. Par encadrement, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} g(x)}$ existe et
		$$\boxed{\lim_{x\rightarrow +\infty} g(x)=0}$$
\end{enumerate}
}	
\end{prof}



\exercice{Soit $g$ la fonction définie sur $\R^*_+$ par $$g(x)=\frac{1}{x}\int_0^x t^2\E^t \dd t$$
Montrer que $g$ est prolongeable par continuité en $0$ et donner son prolongement.} 

\begin{prof}
\solution{La fonction $f$ définie sur $\R$ par $f(t)=t^2\E^t$. $f$ est définie et continue sur $\R$ donc admet des primitives. On note alors $F$ une primitive de $f$. On a donc 
	$$g(x)=\frac{1}{x}\int_0^x t\E^t \dd t = \frac{1}{x}\left(F(x)-F(0)\right)=\frac{F(x)-F(0)}{x}$$
	$F$ est de classe $\CC^1$ sur $\R$ (car $f$ est continue sur $\R$) donc $g$ est continue sur $\R^*$. Enfin, par définition du nombre dérivé 
	$$\lim_{x\rightarrow 0} g(x)=\lim_{x\rightarrow 0} \frac{F(x)-F(0)}{x-0}=F'(0)$$
	or $F'(0)=f(0)=0$.
	\\\textbf{Bilan} : $g$ est continue sur $\R^*$ et est prolongeable par continuité en $0$ en posant $g(0)=0$.
}	
\end{prof}

